\section*{Problema 1}
Demuestre que la intersección de 2 líneas $l$ y $l'$ en 2D está dada por:

\begin{equation*}
x=l \times l'
\label{eq:p11}
\end{equation*} 

\subsection*{Solución}

Como el punto $x$ pertenece a ambas líneas $l$ y $l'$, se cumple que:

\begin {equation}
\begin{aligned}
x^{T} l &= 0 \\
x^{T} l' &= 0
\label{eq:p12}
\end{aligned} 
\end {equation}

Al reemplazar \ref{eq:p11} en \ref{eq:p12} se debe seguir cumpliendo la igualdad:

\begin{align}
(l \times l')^{T} l &= 0 \label{eq:p13} \\
(l \times l')^{T} l' &= 0 \label{eq:p14}
\end{align} 

Sea $l=(l_a, l_b, 1)$ y $l'=(l_c, l_d,1)$.

\begin{equation}
x^T = 
\begin{vmatrix}
    i & j & k \\
    l_a & l_b & 1 \\
    l_c & l_d & 1
\end{vmatrix}^T
=
(l_b -l_d,    l_c -l_a ,    l_a l_d - l_b l_c )
\label{eq:p15}
\end{equation} 

Evaluando sobre la primera línea (reemplazando \ref{eq:p15} en \ref{eq:p13}) se tiene:
\begin{align*}
(l_b -l_d,    l_c -l_a ,    l_a l_d - l_b l_c )
\begin{pmatrix}
    l_a \\
    l_b \\
    1 \\
\end{pmatrix}
= 0
\end{align*} 

\begin{align*}
\cancel{l_a l_b} -\cancel{l_a l_d} + \cancel{l_b l_c} - \cancel{l_a l_b} + \cancel{l_a l_d} - \cancel{l_b l_c} &=0\\
0 &= 0
\end{align*} 

Ahora para la segunda línea se tiene:
\begin{align*}
(l_b -l_d,    l_c -l_a ,    l_a l_d - l_b l_c )
\begin{pmatrix}
    l_c \\
    l_d \\
    1 \\
\end{pmatrix}
= 0
\end{align*} 

\begin{align*}
\cancel{l_b l_c} -\cancel{l_c l_d} + \cancel{l_c l_d} - \cancel{l_a l_d} + \cancel{l_a l_d} - \cancel{l_b l_c} &=0\\
0 &= 0
\end{align*} 


